### Задача 1.
Перед выполнением задания ознакомьтесь с документацией по администрированию MongoDB.

Пользователь (разработчик) написал в канал поддержки, что у него уже 3 минуты происходит CRUD операция в MongoDB и её нужно прервать.

Вы как инженер поддержки решили произвести данную операцию:

* напишите список операций, которые вы будете производить для остановки запроса пользователя
* предложите вариант решения проблемы с долгими (зависающими) запросами в MongoDB

**Ответ:**

Находим интересующий нас запрос
    
    db.currentOp({ "active" : true, "secs_running" : { "$gt" : 180 }})
    db.killOp("id")

    Такую операцию (kill) нужно делать осмысленно и взвешивать все "за и против"
    
    Решение: 
    Как всегда не бывает универсального решения для такого рода ситуаций.
    Если допустить тот факт, что вовремя запроса IO дисков не деградировало, 
    дисковой памяти на сервере достаточно,то полученный запрос из currentOp, можно проанализировать
    с помощью EXPLAIN и понять проблемные места и соответственно принять решения о создании индекса, 
    пересмотра самого запроса. Также могут быть ситуации, что текущая архитектура решения исчерпала свои 
    возможности/либо неоптимально построена, и в такмо случае требуется доработка/донастройка всего решения
    или каких-то частей архитектуры в частности.

### Задача 2.
Перед выполнением задания познакомьтесь с документацией по Redis latency troobleshooting.

Вы запустили инстанс Redis для использования совместно с сервисом, который использует механизм TTL. 
Причем отношение количества записанных key-value значений к количеству истёкших значений есть 
величина постоянная и увеличивается пропорционально количеству реплик сервиса.

При масштабировании сервиса до N реплик вы увидели, что:

* сначала рост отношения записанных значений к истекшим
* Redis блокирует операции записи

Как вы думаете, в чем может быть проблема?

**Ответ:**

    Осмелюсь предположить следующее:

    Рост отношения записанных значений к истекшим может возникнуть в том случае, когда механизм 
    очистки не успевает за вставкой данных.
    Решение:
    1. Уменьшить TTL ключей
    2. Если п.1 не возможен по каким-либо причинам, и должны существовать ключи с долгим TTL в купе с 
    "быстрыми" ключами, перенести "долгоиграющие" ключи в отдельную логическую БД. В этом случае Redis 
    на каждой БД будет проводить автоматизированную очистку ключей с однотипным TTL. (согласно документации Redis
    делает выборку случайных 25% ключей и сравнивая TTL чистит. Если получится, что алгоритм очистки будет получать по большей части
    "долгоиграющие" ключи, он и не будет их чистить, что скажется на приросте данных)
    3. Пассивно почистить ключи (просканировать все ключи)


### Задача 3.
Вы подняли базу данных MySQL для использования в гис-системе. При росте количества записей, в таблицах базы, 
пользователи начали жаловаться на ошибки вида:

InterfaceError: (InterfaceError) 2013: Lost connection to MySQL server during query u'SELECT..... '

Как вы думаете, почему это начало происходить и как локализовать проблему?

Какие пути решения данной проблемы вы можете предложить?

**Ответ:**

    Если время выполнения запроса превышает таймаут, то может выпасть такая ошибка
    Решения:
    Также универсального решения не имеется, но если предположить, что в сетевой инфраструктуре таймауты выставлены 
    довольно широко, и слабое место только БД, то: 
    1. Недоспустить такие запросы, т.е пересмотреть запрос, преструктурировать индексы, архитектуру ну в общем 
    добиться ускорения выполнения запроса
    2. если п.1 по какии-либо причинам невозможен, то можно поэкспериментировать с изменением значений *timeout 
    переменных:
        connect_timeout = 
        net_read_timeout = 
        wait_timeout = 
        interactive_timeout = 

### Задача 4.
Вы решили перевести гис-систему из задачи 3 на PostgreSQL, так как прочитали в документации, что эта СУБД работает с 
большим объемом данных лучше, чем MySQL.

После запуска пользователи начали жаловаться, что СУБД время от времени становится недоступной. 
В dmesg вы видите, что:

postmaster invoked oom-killer

Как вы думаете, что происходит?

Как бы вы решили данную проблему?

**Ответ:**

    oom-killer - это средство защиты ОС от падения при переполнении оперативной памяти, которое "убивает" процесс, 
    который "отъел" памяти больше чем расчетная величина.
    
    Конкретно для Postgresql, если запустился запрос, который "отъел" всю доступную память и побудил oom-killer к действию,
    значит имеются несколько проблем:
    1. Неверный запрос
    2. Неверная настройка  Postgresql
    3. Неверная настройка swap, oom-killer
    4. Неверная конфигурация железа (мало RAM, дисковой памяти)

    Ну опять таки универсального решения не существует, но как вариант могу предложить
    1. Если имеем ситуацию по п.1 - исправляем запрос, и возможно архитектуру 
    2. Если имеем ситуацию по п.2 - вначале попробуем исправить настройки по памяти переменных 
        shared_buffers,work_mem, maintenance_work_mem
    3. Если имеем ситуацию по п.4 - увеличиваем физическую память
    4. Если имеем ситуацию по п.3 - настройка swap, oom-killer
  
Конечно, эти пункты могут зависить друг от друга, и какое решение в какой последовательности следует применять
зависит от конкретной ситуации.
